%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex

\begin{exoApp}{10}{1}[Des inégalités]
Soient $x$ et $y$ deux réels.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $xy \leq \dfrac{x^2+y^2}{2}$ avec égalité si et seulement si $x=y$.
	\item Montrer que $(x+y)^2 \leq 2(x^2+y^2)$ avec égalité si et seulement si $x=y$.
	\item On suppose désormais que $x$ et $y$ sont strictement positifs. Montrer que $\dfrac{x}{y}+\dfrac{y}{x}\geq 2$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	Soient $x$ et $y$ deux réels.
\begin{enumerate}
	\item On a
	\begin{align*}
		\frac{x^2+y^2}{2}-xy &= \frac{x^2+y^2-2xy}{2} \\
		&= \frac{(x-y)^2}{2} \geq 0
	\end{align*}
	avec égalité si et seulement si $(x-y)^2=0$, c'est-à-dire $x=y$.
	\item On a
	\begin{align*}
			2(x^2+y^2)-(x+y)^2 &= 2(x^2+y^2)-(x^2+2xy+y^2) \\
			&= x^2+y^2-2xy = (x-y)^2
	\end{align*}
	et on conclut de la même manière.
	\item Enfin, si $x$ et $y$ sont strictement positifs :
	\begin{align*}
		\frac{x}{y}+\frac{y}{x} - 2 &= \frac{x^2+y^2}{xy} - 2 \\
		&= \frac{x^2+y^2-2xy}{xy} = \frac{(x-y)^2}{xy}
	\end{align*}
	ce qui nous donne le résultat puisque $xy>0$ car $x$ et $y$ sont strictement positifs.
\end{enumerate}
\end{correction}
